リアプノフ解析
==============

前節では線形力学系において系の初期値鋭敏性を見ましたが、
一般の非線形な力学系において系の初期値鋭敏性を評価するものがこの節で導入するリアプノフ指数です。

軌道不安定性
-----------
前章で二つの微小に異なる軌道が時間とともに離れていく様子を見ました。これを定量的に議論する方法を考えましょう。
二つの軌道\\(x_n, y_n\\)はそれぞれが同じ\\(f\\)によって時間発展するとします
\\[
\begin{align}
x_{n+1} = f(x_n) \\\\
y_{n+1} = f(y_n)
\end{align}
\\]
すると、その差\\(\delta_n = y_n - x_n\\)の運動は次の様にかけます
\\[
\delta_{n+1} = y_{n+1} - x_{n+1} = f(y_n) - f(x_n) = f(x_n + \delta_n) - f(x_n)
\\]
もし\\(x_n, y_n\\)が互いに十分近く、右辺の差分が微分で置き換えられる場合を考えると
\\(x_n\\)での\\(f\\)のJacobi行列\\(J(x_n)\\)を用いて\\(\delta_n\\)の2次以上を小さいとして無視すると
\\[
\delta_{n+1} = J(x_n) \delta_n
\\]
のように時間変化する行列\\(J_n = J(x_n\\))による線形力学系で書ける。
これの挙動は以前見たように指数
\\[
\lambda_\text{max} = \lim_{n\to \infty} \frac{1}{n} \log(\sigma_{\text{max}}(J_{[n \gets 1]}))
\\]
Jacobi行列を使って定義したこの指数は特に最大リアプノフ指数と呼ばれる。
ローレンツアトラクタで見た例はこれが1より大きくなる例で、
その場合差\\(\delta_n\\)が無限大に発散することになる。
実際には発散する前に\\(\delta_n\\)が十分小さい（\\(x_n, y_n\\)が十分近い）近似が破綻するので
\\(x_n, y_n\\)と同様に有界の値で止まることになる。

この時の\\(\delta_n\\)の線形な運動をより詳細に調べるのがリアプノフ解析である。
